# Микроконтроллеры

Цель курса - показать потенциальному будущему учёному кусочек мира [встраиваемых
систем](https://www.quora.com/What-is-an-embedded-system) и научить оснащать 
электронными мозгами разные неожиданные предметы ~~интерьера~~научного обихода.

Микроконтроллер - это компьютер-на-чипе, самодостаточный и способный взаимодействовать
с другими устройствами и ***управлять*** ими, выполняя записанную  в него программу.

Типичная схема применения:

```mermaid
graph LR
    pc["ПК"] --> mcu("Микроконтроллер")
    mcu --> pc
    sens1["Сенсор"] --> mcu
    mcu --> effector["Эффектор"]
```
Особенности:
+ работа в жёстком реальном времени (готовы ручаться за доли миллисекунды)
+ работа на самом низком уровне (памяти ***мало***, ресурсов ***мало***, но контроль над ними полный)

Микроконтроллеры:
+ 8-бит AVR [ATmega328P](https://www.microchip.com/wwwproducts/en/ATmega328p)
+ 8-бит AVR [ATmega2560](https://www.microchip.com/wwwproducts/en/ATmega2560)
+ 8-бит ARM [STM8S003F3](https://www.st.com/content/st_com/en/products/microcontrollers-microprocessors/stm8-8-bit-mcus/stm8s-series/stm8s103-105/stm8s103f3.html)
+ 32-бит ARM [STM32F103](https://www.st.com/content/st_com/en/products/microcontrollers-microprocessors/stm32-32-bit-arm-cortex-mcus/stm32-mainstream-mcus/stm32f1-series/stm32f103/stm32f103t4.html)

Применения: 
+ Управление шаговыми двигателями (моротизация установок, [3D-принтеры](https://reprap.org/wiki/RepRap))
+ Дирижирование датчиками физических величин (температурные сенсоры, датчики химических веществ, [метеостанции](https://habr.com/ru/post/486988/))
+ Создание высоковольтных и/или сильноточных и/или прецизионных _контролируемых_ блоков питания для научных установок 
+ "Умные дома" и "Интернет вещей"
+ [Практически](https://habr.com/ru/post/423499/). [Что](https://www.instructables.com/id/Tweet-a-Pot-Twitter-Enabled-Coffee-Pot/). [Угодно](https://youtu.be/pQ2dI_B_Ycg).


## Как это

Обучение будет проходить в условиях боевых действий по живой разработке, с эпизодической эвакуацией на
академическую базу для дозаправки теорией.

На старте курса студенту необходимо выбрать идею устройства, которое бы хотелось создать.
Тематика и масштаб ограничены временем на разработку, материальными возможностями лаборатории и законами физики (то есть можно обсуждать).
Связь с направленностью НИРа не обязательна, но и **не возбраняется**.

Примеры работ, выполнение которых за семестр реально: 
+ Электрочайник-термопот с SMS-управлением
+ WAV-плеер с SD-картой в качестве носителя
+ Автомобиль, объезжающий препятствия

На этот список можно ориентироваться, но примеры оттуда брать нельзя.

Отсюда можно, если есть трудности с самостоятельным придумванием:

+ Система адаптивного освещения (анализ освещённости/времени суток/команд пользователя)
+ Мультиметр-тестер компонентов (ампервольтомметр/LCR-метр/анализатор паразитных параметров)
+ USB-HID Мини-клавиатура с подсветкой
+ Внутрикомнатный + наружный метеомонитор
+ Следящая система видеонаблюдения
+ Текстовая рация
+ Система фиксирования первого нажатия (а-ля "Своя игра")
+ Баллистический хронограф
+ TO BE CONTINUED
